[Martyrerp_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Martyrerp_2.jpg "fig:Martyrerp_2.jpg")神父遭凌遲圖。此圖為法國人想象所作，其實馬賴是[站籠而死](../Page/立枷.md "wikilink")，圖中人物相貌亦不似馬賴。\]\]

**凌遲**，或稱**陵遲**\[1\]、**寸斬**、**磔刑**，俗称**千刀万剐**，**碎尸万段**，是最殘酷的[死刑之一](../Page/死刑.md "wikilink")。凌遲是指[劊子手把受刑者身上的皮肉分成數百至數千塊](../Page/刽子手.md "wikilink")，用小刀逐塊割下來。受刑者往往要忍受數小時的痛楚才會氣絕身亡。而且，行刑很有讲究，如果受刑者立刻死亡，或刀傷不正確，则说明刽子手行刑失败，劊子手也可能會受罰。此刑罰主要在[中國古代實施](../Page/中國.md "wikilink")，但[西方也有類似的記錄](../Page/西方世界.md "wikilink")。

在西方，[羅馬帝國](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[君士坦丁大帝時](../Page/君士坦丁大帝.md "wikilink")，曾下令對[女巫採用鐵鉤將骨肉分離至死亡的刑罰](../Page/女巫.md "wikilink")，類似凌遲。[中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")[歐洲有以鐵梳切掉皮肉的死刑](../Page/歐洲.md "wikilink")，16世紀[日耳曼地區仍有實施](../Page/日耳曼人.md "wikilink")。

中國从[五代開始出現凌遲](../Page/五代十国.md "wikilink")，凌遲與[春秋時期的](../Page/春秋时期.md "wikilink")「[醢](../Page/醢刑.md "wikilink")」處決屍體不同，是以活人執行。[元代凌迟](../Page/元朝.md "wikilink")120刀為限。至明清時達至頂峰，用刑廣範。[明武宗時](../Page/明武宗.md "wikilink")，[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")[劉瑾被施以此刑](../Page/劉瑾.md "wikilink")，據說割了三天三夜。此刑罰主要針對叛國者，明成祖[朱棣也將許多幫助明建文帝](../Page/明成祖.md "wikilink")[朱允炆的忠臣處凌遲之刑](../Page/建文帝.md "wikilink")。

由於凌遲過於殘酷，歷代以來均有不少人主張廢除，包括[南宋時的詩人](../Page/南宋.md "wikilink")[陸游以及](../Page/陸游.md "wikilink")[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[同治年間的](../Page/同治.md "wikilink")[英國駐華支使使館參贊](../Page/英國.md "wikilink")[威妥瑪等人](../Page/威妥瑪.md "wikilink")。最終，在1905年，凌遲和其他極刑一起廢除，但1907年仍有執行記錄。

## 歷史

凌遲一詞最早见于《[荀子](../Page/荀子.md "wikilink")·宥坐篇》：“百仞之山，任负车登焉，何则？陵迟故。”本義為「丘陵之山勢漸緩」，引申其義至行罰上，即為「殺人者欲其死之徐而不速也」\[2\]。

在古代中國的酷刑當中，有把人殺死後剁成[肉醬的](../Page/肉酱.md "wikilink")，稱為「[醢](../Page/醢刑.md "wikilink")」。根據目前現存的文字記載，嘗受此刑的一例為[孔子的弟子](../Page/孔子.md "wikilink")[子路](../Page/子路.md "wikilink")，還有[比干](../Page/比干.md "wikilink")。

雖然凌遲殺人手段在秦漢時即已出現，但未入正式法典，只是「家法」中的私刑。如[漢代](../Page/汉朝.md "wikilink")[呂后時](../Page/吕雉.md "wikilink")，以[私刑虐殺](../Page/私刑.md "wikilink")[戚夫人](../Page/戚夫人.md "wikilink")，曰「[人彘](../Page/人彘.md "wikilink")」，乃斷其[手](../Page/手.md "wikilink")[足](../Page/足.md "wikilink")、挖去雙[眼](../Page/眼.md "wikilink")、熏[聾雙](../Page/聾.md "wikilink")[耳](../Page/耳.md "wikilink")、灌藥致[啞](../Page/啞.md "wikilink")，然後棄之自滅的酷刑。[北魏法律](../Page/北魏.md "wikilink")，处置谋反大逆是[车裂](../Page/车裂.md "wikilink")。在隋唐時期刑法基本立法原則是「慎刑」、「少殺」，到了[唐代](../Page/唐朝.md "wikilink")，律書內的官定死刑，最重者仅仅是[斬首](../Page/斬首.md "wikilink")，且復議3次。

凌迟入法律从[五代开始](../Page/五代.md "wikilink")，目前能查到的最早含「凌遲」的刑法條款，出現於「遼律」中。\[3\]根據記載，《[文獻通考](../Page/文獻通考.md "wikilink")》說[宋仁宗以前凌迟未尝轻用](../Page/宋仁宗.md "wikilink")，宋代中後期始用凌遲\[4\]，《庆元条法事类》首度載入此刑，《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")·刑法志》：“凌遲者，先斷其肢體，乃抉其吭，當時之極法也。”[宋太祖乾德元年](../Page/宋太祖.md "wikilink")（963年），有汪端“数千人聚山泽为盗”，被俘后“磔汪端于郎州”\[5\]。淳化5年（994年），又“磔李顺党八人于凤翔市”\[6\]。熙宁8年（1075年），沂州百姓朱唐告發越州余姚县主簿谋反，此事牵连了秀州团练使趙世居和医官刘育等，最後李逢、刘育和河中府观察推官徐革都被凌迟处死。[南宋詩人](../Page/南宋.md "wikilink")[陸游曾經請求廢除凌遲](../Page/陸游.md "wikilink")，《请除凌迟刑》-{云}-：“肌肉已盡，而氣息未絕，肝心聯絡，而視明尤存。感傷致和，虧損仁政，實非聖世所宜遵”\[7\]，但未被[朝廷接受](../Page/朝廷.md "wikilink")。

元代以後正式成為官定刑罰，與斬首、[絞刑同列法典](../Page/絞刑.md "wikilink")。[关汉卿](../Page/关汉卿.md "wikilink")《[窦娥冤](../Page/窦娥冤.md "wikilink")》第四折：“张驴儿毒杀亲爷，奸占寡妇，合拟凌迟。押付市曹中，钉上木驴，剐120刀处死。”

明初[朱元璋将凌遲列入](../Page/朱元璋.md "wikilink")《[大誥](../Page/明大诰.md "wikilink")》，范围相当广。《[大明律](../Page/大明律.md "wikilink")》取消了大誥对凌迟的滥用，但依然明文規定對謀反大逆、杀父母、[乱伦](../Page/乱伦.md "wikilink")、连环杀人等重罪犯用凌遲處死，且凌迟残酷度等级不同，以謀反大逆为最重一级。《大明律·刑律》：“谋反大逆：凡谋反，谓谋危社稷；大逆，谓谋毁宗庙、山陵及宫阙。但共谋者，不分首从，皆凌迟处死。”嘉靖21年（1542）的[壬寅宮變中](../Page/壬寅宮變.md "wikilink")，有宫女杨金英等人谋害[明世宗未遂](../Page/明世宗.md "wikilink")，事发被捕，杨金英、杨莲香等16名宫女并[曹端妃](../Page/曹端妃.md "wikilink")、[王宁嫔两个妃子被寸磔于市](../Page/王宁嫔.md "wikilink")，为皇家成员正式判处凌迟的仅有案例（以惯例皇族成员死罪不过[赐死](../Page/赐死.md "wikilink")）。万历34年（1606年），刘天叙等谋反，兵败被擒，有7人被磔死。

同治2年（1863年）六月二十五日，[石达开被清軍凌迟](../Page/石达开.md "wikilink")，被割一百多刀，始终默然无声。[四川布政使](../Page/四川省_\(清\).md "wikilink")[刘蓉说他](../Page/劉蓉.md "wikilink")“枭桀坚强之气溢于颜面，而词句不亢不卑，不作摇尾乞怜语……临刑之际，神色怡然，实丑类之最悍者。”\[8\]其同黨[林鳳祥受刑时](../Page/林鳳祥.md "wikilink")，“刀所及处，眼光犹直视之，终未尝出一声”\[9\]。

同治5年（1866年），[英國駐華支使使館參贊](../Page/英國.md "wikilink")[威妥瑪向中國](../Page/威妥瑪.md "wikilink")[總理各國事務衙門提出建議停止凌遲](../Page/總理各國事務衙門.md "wikilink")，結果朝中只允許對由洋人交付的犯人免用凌遲。直至1905年（光緒31年），[沈家本主持](../Page/沈家本.md "wikilink")《大清现行律例》修訂，凌遲方才連同[戮屍](../Page/戮屍.md "wikilink")、[梟首等酷刑](../Page/梟首.md "wikilink")“永远删除，具改斩决”。

雖然凌遲在1905年被正式廢除，但可考的最後一次官方執行的凌遲處死為[清末](../Page/清末.md "wikilink")[光復會成員](../Page/光復會.md "wikilink")[徐錫麟](../Page/徐錫麟.md "wikilink")，光緒33年五月廿六（1907年7月6日），他在刺殺[安徽巡撫](../Page/安徽巡撫.md "wikilink")[恩銘後被捕](../Page/恩銘.md "wikilink")，審判後被凌遲處死，[睾丸被砸碎](../Page/睾丸.md "wikilink")，遭剖腹挖[心](../Page/心臟.md "wikilink")，心肝被士兵所吃，當時稱「吃烈士」。\[10\]

## 施行方法

與其他死刑一樣，部份犯人會在被送往刑場前，先遊街示眾。到了刑場，會把犯人捆绑在刑场上，通常是一條柱子上。與其他古代死刑酷刑一樣，大部份的凌遲行刑容許百姓圍觀，有時甚至可以站得非常接近受刑者。有部份百姓更以看人受凌遲為樂。\[11\]

部份受刑者，不論男性或女性會被脫下全身衣服，讓其全身，包括[性器官暴露於群眾目前](../Page/生殖器.md "wikilink")。只有小部份受刑者可以保留一些衣物掩蓋重要部位。這做法的其中一個目的，是對受刑者的一種凌辱。

行刑時，施刑者多以[漁網網住受刑者](../Page/渔网.md "wikilink")，再順著[魚網輪廓](../Page/魚網.md "wikilink")，以小刀把受刑者身上的皮肉逐塊割下。受刑的刀數不是一个固定的數目，因受刑者而异也因朝代而异。[宋朝時只割八刀至一百二十刀](../Page/宋朝.md "wikilink")\[12\]。割之前會先打斷犯人四肢，防止其反抗，之後再割[咽喉](../Page/咽喉.md "wikilink")，防止其痛苦吼叫。\[13\]

到了[明朝時往往超過千刀](../Page/明朝.md "wikilink")，甚至達三千刀之說。[王明德说](../Page/王明德.md "wikilink")：“凌迟者，其法乃寸而磔之，必至体无余脔，然后为之割其势，女则幽其闭，出其脏腑，以毕其命，支分节解，菹其骨而后已。”\[14\]，“千刀万剐”至此名实相符。[邓之诚](../Page/邓之诚.md "wikilink")《骨董续记》卷二“寸磔”条有-{云}-：“世俗言明代寸磔之刑，[刘瑾四千二百刀](../Page/刘瑾.md "wikilink")，[郑鄤三千六百刀](../Page/郑鄤.md "wikilink")。[李慈铭日记亦言之](../Page/李慈銘.md "wikilink")。”但据记载刘瑾实际上共被割了三百多刀，本计划3357刀分三日割完，第一天357刀，割10刀休息一下，待刘瑾甦醒后再割，但割到第二天刘瑾已一命呜呼。\[15\]

倘若割多或割少了刀數、或者死囚的斷氣時間不當，劊子手都可能會受罰。理論上凌遲要割至最後一刀時，犯人剛好斷氣；但亦有傳說家屬有時可以買通劊子手，一刀就把心脏刺破，提早結束犯人的生命以減少痛楚。下刀次序亦有一定的限制：若果是女性犯人，先從[乳頭開始](../Page/乳頭.md "wikilink")，再把[雙乳割下](../Page/乳房.md "wikilink")，然後才割[胸肌](../Page/胸大肌.md "wikilink")，接著割[生殖器](../Page/生殖器.md "wikilink")；如果是男性犯人，割完胸肌，會接著割生殖器；然後輪到大[腿](../Page/腿.md "wikilink")、[雙臂](../Page/臂.md "wikilink")、[腹肌](../Page/腹肌.md "wikilink")、[臀部](../Page/臀部.md "wikilink")。最後割[耳](../Page/耳.md "wikilink")、[鼻](../Page/鼻.md "wikilink")、[眼](../Page/眼.md "wikilink")、[唇](../Page/唇.md "wikilink")\[16\]。下刀的時候助手負責報告刀數，割下來的皮肉，放在桌上排列出來等待驗查；但亦有丟到地上，甚至是賣給旁觀的群眾。[明武宗的宦官劉瑾](../Page/明武宗.md "wikilink")，受刑後割下的皮肉，便被以一[文錢的價錢賣給圍觀的民眾](../Page/文錢.md "wikilink")。到了[清末](../Page/清朝.md "wikilink")，殘肢會被放進一個籃內示眾。有時凌遲以後會再以利刃[梟首](../Page/梟首.md "wikilink")，用巨斧剉屍。

後期，部份受刑者會先被施以[鴉片](../Page/鴉片.md "wikilink")，以保受刑者的清醒，延長其痛苦。清末則有「八刀刑」之方法，下面所提及的[符珠哩的受刑便屬這方法](../Page/符珠哩.md "wikilink")。這個方法的所有動作均由左邊部位開始，之後才割右邊相應部位。首先先割胸口，之後割[肱二頭肌](../Page/肱二頭肌.md "wikilink")，接下來則是[大腿](../Page/大腿.md "wikilink")，再之後是割[手臂至手肘](../Page/上肢.md "wikilink")，之後則是割[小腿](../Page/小腿.md "wikilink")，最後一刀是[梟首](../Page/斬首.md "wikilink")。頭顱會被吊起，和放在籃內的殘肢一起示眾。\[17\]

## 部分受刑者

歷代以來，均有不少凌遲紀錄，唯部份因年代久遠，資料不全，至[清末的其中三次凌遲](../Page/清朝.md "wikilink")，被列強駐[北京的軍隊拍下](../Page/北京.md "wikilink")，才有較明顯的紀錄。以下列出較為可考的凌遲個案。

  - 明朝

<!-- end list -->

  - [方孝孺](../Page/方孝孺.md "wikilink")：[建文帝仰賴的翰林院文學博士](../Page/建文帝.md "wikilink")，拒為[明成祖寫即位詔書](../Page/明成祖.md "wikilink")，於1402年[南京聚寶門外](../Page/南京.md "wikilink")，目睹親屬、門生家眷慘遭[族誅](../Page/族誅.md "wikilink")，強忍悲痛就磔。
  - [曹吉祥](../Page/曹吉祥.md "wikilink")：[明英宗手下重要的太监](../Page/明英宗.md "wikilink")，因率军谋反，1461年被磔于市。
  - [劉瑾](../Page/劉瑾.md "wikilink")：[明武宗時代重要的](../Page/明武宗.md "wikilink")[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")，因擅权，正德五年（1510年）被處刑。傳聞磔刑凌遲三日，割三千三百刀。據說第一天的行刑後，劉瑾回到[監獄](../Page/監獄.md "wikilink")，還吃了白粥。整個行刑過程後，[燕京圍觀百姓](../Page/燕京.md "wikilink")，特別是受過劉瑾迫害的人及其家屬，以一[錢爭奪其肉](../Page/文錢.md "wikilink")，下酒生食之，以洩其憤。
  - [郑旺](../Page/郑旺妖言案.md "wikilink")：明中期[北京贫民](../Page/北京.md "wikilink")，因声称新皇帝[明武宗并非皇太后之子而是他的亲外孙](../Page/明武宗.md "wikilink")，1506年凌迟处死。
  - [壬寅宮變中](../Page/壬寅宮變.md "wikilink")，涉案的[杨金英](../Page/杨金英.md "wikilink")、黃玉蓮等十六名宮女及[王寧嬪](../Page/王宁嫔.md "wikilink")、[曹端妃等兩位妃嬪等](../Page/曹端妃.md "wikilink")，共計十八人，因谋杀[明世宗未遂](../Page/明世宗.md "wikilink")，皆於1542年凌迟处死。
  - [桑沖](../Page/桑冲.md "wikilink")：於[明憲宗時凌遲處死](../Page/明憲宗.md "wikilink")，原因是[強姦](../Page/強姦.md "wikilink")182名婦女。
  - [王杲](../Page/王杲.md "wikilink")：明末[建州豪强](../Page/建州三卫.md "wikilink")，曾受封为建州右都指挥使。因屡犯明边，于1575年被凌迟处死于[北京](../Page/北京.md "wikilink")。
  - [鄭鄤](../Page/鄭鄤.md "wikilink")：[崇禎年間](../Page/崇禎.md "wikilink")[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")，被告以“杖母、奸妹、奸媳”之罪，1636年凌迟处死。
  - [袁崇煥](../Page/袁崇煥.md "wikilink")：崇禎年間知名[将领](../Page/武将.md "wikilink")，因[崇祯皇帝怀疑其](../Page/明思宗.md "wikilink")[谋反](../Page/舉事.md "wikilink")，以“通虏谋叛”被凌迟处死，據說當時京中百姓爭啖其肉。

<!-- end list -->

  - 清朝

<!-- end list -->

  - [耿精忠](../Page/耿精忠.md "wikilink")：因[康熙帝撤藩](../Page/康熙帝.md "wikilink")，與[吳三桂等人發動](../Page/吳三桂.md "wikilink")[三藩之亂](../Page/三藩之亂.md "wikilink")，失败而被凌迟处死。
  - [何洛會](../Page/何洛會.md "wikilink")：因早年曾誣告豪格，與其兄胡錫一同被凌遲處死。
  - [胡錫](../Page/胡錫.md "wikilink")：因早年曾誣告豪格，與其弟何洛會一同被凌遲處死。
  - [朱一貴](../Page/朱一貴.md "wikilink")：[康熙年间](../Page/康熙.md "wikilink")[臺灣鳳山縣鴨農](../Page/鳳山縣_\(清治時期\).md "wikilink")，不滿[台灣知府](../Page/臺灣府知府.md "wikilink")[王珍縱容其子橫徵暴斂而自稱](../Page/王珍.md "wikilink")[明太祖後裔發動](../Page/明太祖.md "wikilink")[反清復明](../Page/反清复明.md "wikilink")，事敗後被押至[北京凌遲處死](../Page/北京.md "wikilink")。
  - [陈德](../Page/陳德_\(清朝\).md "wikilink")：[嘉庆帝时期](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")[北京一名失业厨师](../Page/北京.md "wikilink")，因在紫禁城門外谋杀皇帝未遂，1803年凌迟处死。
  - [张良璧](../Page/张良璧.md "wikilink")：[嘉庆帝时期浙江一名](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")[恋童癖者](../Page/恋童.md "wikilink")，被捕时已70岁，因曾奸淫幼女十六人并导致其中十一人死亡，1811年凌迟处死。
  - 潘兆祥：道光5年6月24日，邱縣民（潘兆祥）謀毒伊（他）父潘朋周，（潘朋周）身死，（地方官上报是否）將潘兆祥凌遲處死。恭請王命將該犯綁赴市曹凌遲處死梟示。
  - 李尚發：道光25年5月，直隸豐潤縣民人，因瘋病復發用菜刀將伊母李孟氏砍傷身死實屬罪大惡極，應如該督所奏按律擬凌遲處死傳首梟示，鄰佑人趙瑞符鄭居仁王如等不即阻擋杖一百折責發落。
  - [石達開](../Page/石達開.md "wikilink")：[太平天國最富戰功之](../Page/太平天國.md "wikilink")[將領](../Page/將領.md "wikilink")，封翼王，領兵被困[大渡河](../Page/大渡河.md "wikilink")，降清以救全軍。與所屬同被凌遲。所屬不勝痛楚慘呼，石達開斥之：「何遂不能忍此須臾？當念我辈得彼，亦正如此可耳。」至死寂無聲。
  - [洪天貴福](../Page/洪天貴福.md "wikilink")：[太平天國天王](../Page/太平天國.md "wikilink")[洪秀全之子](../Page/洪秀全.md "wikilink")，為[清朝大臣](../Page/清朝.md "wikilink")[沈葆禎所](../Page/沈葆禎.md "wikilink")[俘虜](../Page/战俘.md "wikilink")，判凌迟处死（處決時年僅十五歲，可能是最年輕受刑者）。
  - [林鳳祥](../Page/林鳳祥.md "wikilink")：[太平天國將領](../Page/太平天國.md "wikilink")，1855年3月被押解至[北京](../Page/北京.md "wikilink")[菜市口法場凌遲](../Page/菜市口.md "wikilink")，據聞過程並留下影像記錄。
  - [古穆德·巴吉克](../Page/古穆德·巴吉克.md "wikilink")（Kumud
    Pazik）：[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[花蓮](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[撒奇萊雅族大頭目](../Page/撒奇萊雅族.md "wikilink")，聯合[噶瑪蘭族反抗清朝](../Page/噶瑪蘭族.md "wikilink")[開山撫番](../Page/開山撫番.md "wikilink")，敗後於1878年農曆9月9日遭公開凌遲，以對各部落殺雞儆猴。詳見[加禮宛事件](../Page/加禮宛事件.md "wikilink")。
  - [康小八](../Page/康小八.md "wikilink")：人称康八爷，[抢劫杀人无数的恶匪](../Page/抢劫.md "wikilink")，成事全靠他心狠手辣和一把从[洋人处偷来的](../Page/洋人.md "wikilink")[手枪](../Page/手枪.md "wikilink")，大闹[京師](../Page/明清北京城.md "wikilink")，惊动[慈禧太后](../Page/慈禧太后.md "wikilink")，终被正法。
  - [王維勤](../Page/王維勤.md "wikilink")：1904年10月被處決。一名[山東](../Page/山東.md "wikilink")[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，在村內有一定地位。疑因和村內李氏一家發生衝突，被指策劃殺害了該家族十二人，因為是主謀因此被判凌遲處死。其子及其他同黨也被判以[斬首](../Page/斬首.md "wikilink")。\[18\]疑因地位而享有特權，乘車到行刑現場（通常是被押解步行往刑場的）。行刑相關照片被法國士兵拍下並傳到國外，相信是第一次有凌遲照片流傳到國外。\[19\]
  - 名字不明，疑為一名殺害母親的年輕人。1905年1月行刑。照片被拍下來並傳到海外（主要是[法國](../Page/法國.md "wikilink")）。此案曾被誤認為[符珠哩案](../Page/富珠哩.md "wikilink")。更有[心理學家研究相關圖片](../Page/心理學家.md "wikilink")，研究受刑者的行刑時的心理狀態。\[20\]
  - [富珠哩](../Page/富珠哩.md "wikilink")：[清末一名](../Page/清末.md "wikilink")[奴隸](../Page/奴隸.md "wikilink")。因[謀反](../Page/舉事.md "wikilink")（殺害一名自己侍奉的[蒙古王子](../Page/蒙古.md "wikilink")）於1905年4月10日被處刑，「凌遲」於兩星期後被廢除。\[21\]\[22\]亦是少有有人拍下整個凌遲過程，而且較為清楚的一次\[23\]。
  - [徐錫麟](../Page/徐錫麟.md "wikilink")：[清末](../Page/清末.md "wikilink")[光復會成員](../Page/光復會.md "wikilink")，1907年7月6日被凌遲處死，為有记载的[中國歷史上最後一位凌遲處死人](../Page/中國.md "wikilink")。

## 參見

  - [中國酷刑史](../Page/中國酷刑史.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [Jerome Bourgon, *Supplices chinois*, Bruxelles: La maison d'à
    côté](https://web.archive.org/web/20071218230526/http://www.quinzaine-litteraire.net/lmacCollections.php?id=407&PHPSESSID=600454db3c1ffe8a82981bc73540d8f1)关于最后的凌遲处死情况，述说，原因等的一本书
  - ["Death by a Thousand Cuts", Harvard University
    Press](http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674027732)
  - Bourgon, Jérôme. "Abolishing 'Cruel Punishments': A Reappraisal of
    the Chinese Roots and Long-Term Efficiency of the in Legal Reforms."
    *Modern Asian Studies* 37, no. 4（2003）:851-62.

[Category:酷刑](../Category/酷刑.md "wikilink")
[Category:處決方法](../Category/處決方法.md "wikilink")
[Category:中国古代刑罚](../Category/中国古代刑罚.md "wikilink")

1.  孔学. "论凌迟之刑的起源及在宋代的发展." 史学月刊 6 (2004): 38-43.
2.  沈家本：《历代刑法分考》
3.  《[遼史](../Page/遼史.md "wikilink")·刑法志》：“死刑有絞、斬、凌遲之屬”。
4.  《通考·刑制考》说：“凌迟之法，昭陵（宋仁宗）以前，虽凶强杀人之盗，亦未尝轻用，熙丰间诏狱繁兴，口语狂悖者，皆遭此刑。”
5.  《宋史》卷一《太祖本纪》
6.  《宋史》卷5《太宗本纪》
7.  《渭南文集》卷5《条对状》
8.  刘蓉在《复曾沅浦中丞书》里说：石达开“供自金田发难之后，一切悖逆情状历历如绘。其枭桀坚强之气溢于颜面，而词气不亢不卑，不作摇尾乞怜之语。自言南面称王十余年，所屠戳官民以千万计。今天亡我，我复何惜一死！临刑之际，神色恰然，实丑类之最悍者”。
9.  潘士安：《玉珍河钓徒见闻杂记》
10. 鲁迅《朝花夕拾•范爱农》：“大家接着就预测他将被极刑，家族将被连累。不久，秋瑾姑娘在[绍兴被杀的消息也传来了](../Page/绍兴.md "wikilink")，徐锡麟是被挖了心，给恩铭的亲兵炒食净尽。”
11.
12. [宋朝凌遲有八刀](../Page/宋朝.md "wikilink")、二十四刀、三十六刀、七十二刀、一百二十刀的区别。
13.
14. 王明德：《读律佩瞧》
15. [张文麟在](../Page/张文麟.md "wikilink")《借月山房丛抄》描述：“……刘瑾已开刀矣。凌迟刀数，例该三千三百五十七刀，每十刀一歇，一吆喝。头一日例该先剐三百五十七刀，如大指甲片，在胸膛左右起。初动刀，则有血流寸许，再动刀则无血矣。人言犯人受惊，血俱入小腹小腿肚，剐毕开膛，则血从此出，想应是矣。至晚，押瑾顺天府宛平县寄监，释缚，瑾尚食粥两碗。反贼乃如此。次日押至东角头。先日，瑾就刑，颇言内事，以麻核桃塞口，数十刀，气绝。时方日升，在彼与同监斩御史具本奏奉圣旨，刘瑾凌迟数足，剉尸，免枭首。受害之家，争取其肉以祭死者。剉尸，当胸一大斧，胸去数丈。逆贼之报亦惨矣。”
16. “相传有八刀之说，先头面，次手足，次胸腹，次枭首。皆刽子手师徒口授，他人不知也，京师与保定亦微有不同，似此重法，而国家未明定制度，未详其故。”（沈家本《历代刑法分考》）
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.